% CREATED BY DAVID FRISK, 2018
\thispagestyle{plain}			% Supress header
\section*{Agradecimientos}

No ha sido un camino de rosas, lo admito; pero no cambiaría ni un sólo nanosegundo del tiempo que he invertido en este proyecto por mil motivos. No voy a enumerarlos, sólo mencionaré el más importante: la satisfacción personal que trae consigo el la conclusión de este viaje. Muchos altos, muchos bajos, muchas horas frente al ordenador, otras tantas frente a mi pequeño compañero de viaje <<Ruedín v2>> viéndole sufrir y él viéndome a mi, y sobretodo, gente a la que dar las gracias.

En primer lugar, al tutor y coartífice de este trabajo José María Cañas. Igual que hace algunos años durante mi Proyecto de Fin de Carrera, ha sido el metrónomo que ha marcado el \textit{tempo} de este proyecto, tan necesario para no perderse cuando las dificultades afloran. Gracias por tu tiempo y tu por infinita paciencia, José María.

Otro pilar fundamental de lo conseguido aquí es mi familia. Durante toda mi vida han estado a mi espalda, como colchón de seguridad, para no hacerme daño si me caía; esta vez tampoco han faltado. Cabe también una disculpa, por no haber tenido mucho tiempo para dedicarles durante el timepo dedicado a este trabajo. Nunca hay palabras para describir todo el amor, cariño y apoyo que ofrece la familia, pero ellos ya lo saben. Gracias.

A mi amiga Sandra. A pesar de que también eres familia desde hace ya bastantes años y todo lo dicho arriba te incluye, tengo una espinita clavada desde el PFC al no haberte incluido en los agradecimientos cuando estuviste ahí apoyando como la que más; así que este pequeño párrafo es para ti. Prácticamente empecé en el mundo de la robótica de la mano contigo y creo que no se puede pedir mejor inicio de viaje. Siempre estás ahí, siempre feliz y siempre, siempre ayudándome a crecer. Eres uno de mis motores. Mil gracias.

A mi amigo Nacho. Mi fuente de \textit{memes} y de desahogos tanto técnicos como personales. No te voy a decir nada que no sepas, pero esto no se acaba aquí. Nos quedan mil proyectos que hacer... estás avisado. Esta batalla ha sido conjunta, que lo sepas. Gracias.

Por último, a todas las personas que forman parte de mi vida de una forma u otra, porque de todas se aprende en mayor o menor medida.



\vspace{1.5cm}

\newpage				% Create empty back of side
\thispagestyle{empty}
\mbox{}